\documentclass[a4paper,12pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{alltt}
\usepackage[a4paper]{geometry}
\geometry{hscale=0.80,vscale=0.80,centering}
\newcommand{\console}[1]{\fbox{\begin{minipage}{\textwidth}\begin{alltt}#1\end{alltt}\end{minipage}}}

\begin{document}
\title{Projet de probabilité et théorie des erreurs}
\author{Bury Jason}
\maketitle
\section{Introduciton}
\subsection{Énoncé}
Voici l'énoncé tel qu'il a été donné:\

"Dans la mise au point d'un réseau à haut débit, le concepteur a le choix entre trois cartes de 
transmission de données. 
De multiples tests ont permis de mesurer le nombre de Mbits transmis par taille de message considéré et par unité de temps pour ces 
trois cartes. Ces données sont reprises pour chaque expérience ci-après. En existe-t-il une meilleure ? 
Justifier votre réponse."

Et il m'a été fourni un fichier texte contenant les temps de transmissions pour chaque tailles de paquet et pour chaque cartes.
\subsection{Plan du projet}
Je vais tout d'abord déduire graphiquement quelle loi distribue les données obtenues. Puis ayant déduis que les données suivent une lui normale (de Gauss), je vais faire apparaître ces courbes de Gauss en traçant ces histogrammes.
En gardant les classes définies pour les histogrammes ainsi que la répartitions des données dans leur classe, je vais utiliser le test de Kolmogorov-Smirnov puis le test de Khi2 afin de prouver de manière chiffrée que la loi de distribution est en fait la loi normale. Grâce à cette affirmation, on va pouvoir utiliser la régression linéaire pour comparer les cartes réseaux.
\subsection{Logiciels utilisés}
%ce qui a été utilisé (gnuplot, python, gummi éditeur latex, mon script)
Pour réaliser ce projet, j'ai utilisé
\begin{itemize}
\item Un interpreteur Python pour les calculs, tests et produire les données necessaires
\item Gnuplot pour tracer les graphiques
\item Gummi, logiciel utilisé pour compiler les fichier latex pour le rapport
\end{itemize}
\section{Allure des données du problème}
%mettre les premiers graphes là

Tout d'abord représentons les données dans un graphique. On a de bonnes raisons de penser que la loi du temps de transfert du packet en fonction est linéairement proportionnel taille. On s'aperçoit que l'erreur relative augmente en fonction de la taille. On peut déduire qu'on aura bien une gaussienne si on établi un histogramme pour une taille donnée de paquet. En effet, on voit dans le graphe que pour un x (taille du paquet) fixé, les échantillons sont concentrés autour d'une certaine valeur pour y et la densité de point diminue si on s'éloigne de cette valeur d'y. Cette valeur est la moyenne. On déduit aussi que la gaussienne présentera un écart-type plus grand si on établi la gaussienne pour des grands paquets. On peut donc s'attendre à une gaussienne plus étroite et haute pour les petits paquets et plus plate et basse pour les grands paquets.

Ci-dessous, la représentation des échantillons du problème.\\
\includegraphics[width=6cm]{carte1.jpg}
\includegraphics[width=6cm]{carte2.jpg}
\includegraphics[width=6cm]{carte3.jpg}\\
\includegraphics{cartes.jpg}
Vu comme ça, on peut supposer que les trois cartes réseaux suivent la même loi. Il est impossible de distinguer à  l'oeil nu quelle carte est la plus éfficace vu que les données semblent se superposer presque complètement.

Vu que l'erreur est plus grande pour des tailles de paquets plus grands, on peut s'attendre à des écart-types plus grands pour des tailles de paquets plus grandes. Et donc, lorsqu'on tracera les histogrammes, les courbes de Gauss des grand paquets seront plus plat et large que les courbes de Gauss des paquets plus petits.

\section{Histogrammes}
\newcommand{\histop}[1]{\begin{center}\textbf{Histogramme des cartes 1, 2 et 3 respectivement pour des paquets de taille #1.}\end{center}}

Afin de mettre graphiquement plus en évidence notre déduction sur le fait que la loi de distribution des échantillons pour une taille fixe de paquet est une loi de Gauss, je vais tenter de faire apparraître ces courbes de Gauss.

Puisque les valeurs des échantillons sont des nombres flotants, ont tous une valeure unique, il va falloir répartir les données en classes. Ces classes seront déterminées par une intervalle. Un échantillon fera partie d'une classe si sa valeur est comprise dans l'intervalle de cette classe. Nous allons garder la même taille d'intervalles pour chaque classes de chaque histogramme afin de garder la même échelle.

Au total 30 histogrammes sont générés. Vu le nombre, je ne vais pas tous les inclures dans le rapport. Les observations concernent tous les histrogrammes générés. Mais en voici quelque-unes:
\histop{10}
\includegraphics[width=6cm]{histogrammeC1-10.png}
\includegraphics[width=6cm]{histogrammeC2-10.png}
\includegraphics[width=6cm]{histogrammeC3-10.png}
\histop{20}
\includegraphics[width=6cm]{histogrammeC1-20.png}
\includegraphics[width=6cm]{histogrammeC2-20.png}
\includegraphics[width=6cm]{histogrammeC3-20.png}
\begin{center} \textbf{. . .} \end{center}
\histop{90}
\includegraphics[width=6cm]{histogrammeC1-90.png}
\includegraphics[width=6cm]{histogrammeC2-90.png}
\includegraphics[width=6cm]{histogrammeC3-90.png}
\histop{100}
\includegraphics[width=6cm]{histogrammeC1-100.png}
\includegraphics[width=6cm]{histogrammeC2-100.png}
\includegraphics[width=6cm]{histogrammeC3-100.png}

\section{Vérification de la loi Normale}
Jusqu'à présent, nous avons pu déduire que les valeurs des échantillons sont distribués selon une loi normale. Mais il faut maintenant fournir une preuve chiffrée.
\subsection{Rappel: loi Normale}
Une loi normale est une loi de probabilité. La densité de probabilité de la loi normale est donnée par $f(x) = \frac{1}{\sqrt{2\pi\sigma^{2}}}e^{\frac{-(x-\mu)^{2}}{2\sigma^{2}}}$ où $\mu$ est la moyenne et $\sigma$ l'écart-type et donc $\sigma^{2}$ est la variance.
\subsection{Estimation moyennes et variances}
Vu le nombre limité d'échantillon, il n'est pas possible d'obtenir la moyenne et la variance exacte. Il faut les approximer grâce aux formules suivantes:
\begin{itemize}
\item Moyenne $\mu = \frac{1}{n}\sum_{i=1}^{n}x_{i}$
\item Variance $\sigma^{2} = \frac{1}{n}\sum_{i=1}^{n}(x_{i} - \mu)^{2}$
\item Moyenne estimée $\hat{\mu} = \mu$
\item Variance estimée $\hat{\sigma^{2}} = \frac{n}{n-1}\sigma^{2}$ Si $n$\textless 30, $\sigma^{2}$ sinon. (Ici, n=100)
\end{itemize}
En appliquant ces formules pour chaque tailles de paquet et chaques cartes, nous obtenons:
\begin{tabular}{c|l|l|l|l|l|l}
\textbf{Taille} & \textbf{$\hat{\mu}$ Carte1} & \textbf{$\hat{\sigma^{2}}$ Carte1} & \textbf{$\hat{\mu}$ Carte2} & \textbf{$\hat{\sigma^{2}}$ Carte2} & \textbf{$\hat{\mu}$ Carte3} & \textbf{$\hat{\sigma^{2}}$ Carte3} \\ \hline
10.0 & 5.199 & 3.6824 & 4.9945 & 2.7445 & 5.1876 & 4.0146\\
20.0 & 10.1017 & 4.0945 & 10.3048 & 4.6384 & 9.8227 & 5.3623\\
30.0 & 15.067 & 5.7763 & 14.793 & 5.4508 & 14.5549 & 6.205\\
40.0 & 19.5456 & 7.8059 & 20.641 & 6.7802 & 20.0467 & 8.5485\\
50.0 & 24.6932 & 6.3956 & 25.6259 & 7.575 & 24.7088 & 7.4266\\
60.0 & 30.1028 & 8.1025 & 30.3091 & 7.8252 & 30.3074 & 10.1936\\
70.0 & 35.1464 & 6.511 & 35.5223 & 6.412 & 34.6231 & 10.0807\\
80.0 & 39.4741 & 10.5725 & 40.6917 & 7.7315 & 39.7049 & 8.6701\\
90.0 & 44.6224 & 7.9958 & 45.9772 & 10.1984 & 45.5984 & 13.2286\\
100.0 & 50.2765 & 9.1914 & 50.9725 & 8.313 & 50.3948 & 9.5935\\
\end{tabular}
\subsection{Test de Kolmogorov-Smirnov}
Nous voulons tester si nos données suivent la loi normale. Cette loi est l'hypothèse nulle $H_{0}$. Cette hypothèse sera acceptée si $D_{n} \textless D_{\alpha}$ qui seront définis comme suit:\\
Nous avons toujours 100 échantillons par tailles de paquet et j'ai pris un $\alpha$ qui vaut 0.05. Dans le tableau des valeurs de seuil de décision, on a $D_{\alpha}$ = 0.134\\\\
$D_{n} = \frac{SUP|F_{n}(x) - F_{0}(x)|}{n}$ où $F_{n}$ est la fonction de répartition de l'échantillon et $F_{0}(x)$ la fonction de répartition de la loi sur l'échantillon.\\
La fonction de répartition théorique est $f(x) = \int_{-\infty}^{x}\frac{1}{\sqrt{2\pi\sigma^{2}}}e^{\frac{-(x-\mu)^{2}}{2\sigma^{2}} dx}$

En appliquant le test de Kolmogorov-Smirnov grâce à un script Python, il résulte que tous les tests sont positifs. Nous pouvons donc affirmer avec ces tests que l'échantillon suit bien la loi normale. Voici les résultats obtenus:\\
\console{
test de kolmogorov-Smirnov ----------------\\
Kolmogorov ok. Dn=0.0505119029049 et Dalpha=0.134\\
Kolmogorov ok. Dn=0.0301353371559 et Dalpha=0.134\\
Kolmogorov ok. Dn=0.031678708179  et Dalpha=0.134\\
Kolmogorov ok. Dn=0.0416796516954 et Dalpha=0.134\\
Kolmogorov ok. Dn=0.0411987396985 et Dalpha=0.134\\
Kolmogorov ok. Dn=0.0384419504011 et Dalpha=0.134\\
Kolmogorov ok. Dn=0.0397742072613 et Dalpha=0.134\\
Kolmogorov ok. Dn=0.0965118752423 et Dalpha=0.134\\
Kolmogorov ok. Dn=0.0598680874852 et Dalpha=0.134\\
Kolmogorov ok. Dn=0.0447413454846 et Dalpha=0.134\\
Kolmogorov ok. Dn=0.0505119029049 et Dalpha=0.134\\
Kolmogorov ok. Dn=0.0301353371559 et Dalpha=0.134\\
Kolmogorov ok. Dn=0.031678708179  et Dalpha=0.134\\
Kolmogorov ok. Dn=0.0416796516954 et Dalpha=0.134\\
Kolmogorov ok. Dn=0.0411987396985 et Dalpha=0.134\\
Kolmogorov ok. Dn=0.0384419504011 et Dalpha=0.134\\
Kolmogorov ok. Dn=0.0397742072613 et Dalpha=0.134\\
Kolmogorov ok. Dn=0.0965118752423 et Dalpha=0.134\\
Kolmogorov ok. Dn=0.0598680874852 et Dalpha=0.134\\
Kolmogorov ok. Dn=0.0447413454846 et Dalpha=0.134\\
Kolmogorov ok. Dn=0.0505119029049 et Dalpha=0.134\\
Kolmogorov ok. Dn=0.0301353371559 et Dalpha=0.134\\
Kolmogorov ok. Dn=0.031678708179  et Dalpha=0.134\\
Kolmogorov ok. Dn=0.0416796516954 et Dalpha=0.134\\
Kolmogorov ok. Dn=0.0411987396985 et Dalpha=0.134\\
Kolmogorov ok. Dn=0.0384419504011 et Dalpha=0.134\\
Kolmogorov ok. Dn=0.0397742072613 et Dalpha=0.134\\
Kolmogorov ok. Dn=0.0965118752423 et Dalpha=0.134\\
Kolmogorov ok. Dn=0.0598680874852 et Dalpha=0.134\\
Kolmogorov ok. Dn=0.0447413454846 et Dalpha=0.134\\
        ---- Résultat Kolmogorov ----\\
0 Tests ratés sur un total de 30         = 100.0\%
}

\subsection{Test de Khi2}
Utilisons une autre technique pour vérifier si l'échantillon suit la loi normale: le test du Khi2.\\
Soit notre hypothèse nulle $H_{0}$ = notre échantillon suit la loi $f(x) = \frac{1}{\sqrt{2\pi\sigma^{2}}}e^{\frac{-(x-\mu)^{2}}{2\sigma^{2}}}$. Cette hypothèse sera acceptée si $K_{n} \textless X^{2}$.

Les valeurs de $X^{2}_{r-1,1-\alpha}$ pour chaque tests peuvent être trouvée dans le tableau des fractiles de la loi de la loi du $X^{2}$ avec le nombre de degré de liberté égale au nombre de classe -1 et j'ai choisi $\alpha$=0.05

$K_{n}$ est déterminé par $\sum_{i=1}^{r}\frac{(n_{i} - n*p_{i})^{2}}{n*p_{i}}$ où r est le nombre de classe, n le nombre totale de donnée (100) et $n_{i}$ le nombre de donnée présente dans la classe i.

En appliquant le test de Khi2 grâce à un script Python, nous avons un resultat beaucoup moins concluant: 60\% des tests effectués ont réussi. Notons que la méthode du Khi2 n'est pas bien adaptée pour la réparitions réelle des données dans les classes obtenue. En effet, il nous faudrais beaucoup plus de données. Plus précisement, il est admis qu'il faut au moins 5 éléments dans chaque classes ou alors respecter la règle de Cochran: "80 \% des classes doivent satisfaire la règle des cinq éléments tandis que les autres doivent être non vides." Cette règle n'est pas respectée pour la plupart des histogrammes.
Vu que nous avons finallement relativement peu de donnée et le test de Kolmogorov-Smirnov est donc plus fiable dans notre cas. Nous avons donc de bonnes raisons de penser que nos données suivent une loi normale. Voici les résultats obtenus pour le test de Khi2:\\
\console{
test de Khi2 ---------------------\\
FAIL! Khi2 non ok. Kn=23.2052245393 et X2ralpha=18.307\\
Khi2 ok. Kn=3.93177262379 et X2ralpha=16.919\\
Khi2 ok. Kn=10.2459467391 et X2ralpha=21.026\\
FAIL! Khi2 non ok. Kn=25.52323484 et X2ralpha=23.685\\
FAIL! Khi2 non ok. Kn=56.3123892473 et X2ralpha=24.996\\
Khi2 ok. Kn=10.3681411219 et X2ralpha=22.362\\
Khi2 ok. Kn=4.58495619502 et X2ralpha=19.675\\
FAIL! Khi2 non ok. Kn=29.5379679995 et X2ralpha=23.685\\
Khi2 ok. Kn=14.810021931 et X2ralpha=24.996\\
Khi2 ok. Kn=16.5891159467 et X2ralpha=26.296\\
FAIL! Khi2 non ok. Kn=23.2052245393 et X2ralpha=18.307\\
Khi2 ok. Kn=3.93177262379 et X2ralpha=16.919\\
Khi2 ok. Kn=10.2459467391 et X2ralpha=21.026\\
FAIL! Khi2 non ok. Kn=25.52323484 et X2ralpha=23.685\\
FAIL! Khi2 non ok. Kn=56.3123892473 et X2ralpha=24.996\\
Khi2 ok. Kn=10.3681411219 et X2ralpha=22.362\\
Khi2 ok. Kn=4.58495619502 et X2ralpha=19.675\\
FAIL! Khi2 non ok. Kn=29.5379679995 et X2ralpha=23.685\\
Khi2 ok. Kn=14.810021931 et X2ralpha=24.996\\
Khi2 ok. Kn=16.5891159467 et X2ralpha=26.296\\
FAIL! Khi2 non ok. Kn=23.2052245393 et X2ralpha=18.307\\
Khi2 ok. Kn=3.93177262379 et X2ralpha=16.919\\
Khi2 ok. Kn=10.2459467391 et X2ralpha=21.026\\
FAIL! Khi2 non ok. Kn=25.52323484 et X2ralpha=23.685\\
FAIL! Khi2 non ok. Kn=56.3123892473 et X2ralpha=24.996\\
Khi2 ok. Kn=10.3681411219 et X2ralpha=22.362\\
Khi2 ok. Kn=4.58495619502 et X2ralpha=19.675\\
FAIL! Khi2 non ok. Kn=29.5379679995 et X2ralpha=23.685\\
Khi2 ok. Kn=14.810021931 et X2ralpha=24.996\\
Khi2 ok. Kn=16.5891159467 et X2ralpha=26.296\\
        ---- Résultat Khi2 ----\\
12 Tests ratés sur un total de 30 = 60.0\%
}
\section{Régression linéaire}

Maintenant que nous savons que les cartes réseaux suivent une distribution normale, je vais pouvoir comparer les regressions linéaires de chaque chaque carte réseaux. Grâce à un script python, les pentes et ordonnées à l'origine de chacune des régressions sont calculée:\\
\console{
calcul des corrélations pour chaque carte réseau ------------------\\
Maintenant il faut vérifier si ces correlations sont fiables grâce à la valeur de R carré.\\
R2 de la carte réseau 1 = 0.966492293018\\
R2 de la carte réseau 2 = 0.969294499629\\
R2 de la carte réseau 3 = 0.961376997901\\
On va supposer que la correlation est fiable pour un R carré supérieur à 0.9\\
La correlation de chaque carte réseau est fiable. Voici les corrélations à comparer:\\
Carte 1:  y(x) = 0.497933541212x + 0.0365101333334\\
Carte 2:  y(x) = 0.510503161818x + -0.0944674000002\\
Carte 3:  y(x) = 0.504468263636x + -0.250829\\
Interesection entre la correlation de la carte 1 et celle de la carte 2: (10.4201660049 , 5.22506029216)\\
Interesection entre la correlation de la carte 2 et celle de la carte 3: (-25.9095672021 , -13.321383378)\\
Interesection entre la correlation de la carte 3 et celle de la carte 1: (43.9711306279 , 21.931210918)\\
}

Plus les valeurs de $R^{2}$ sont proches de 1, plus les régressions linéaires sont fiables. Ici, ils sont assez proche de 1 pour affirmer que les régressions linéaires sont fiables. Voici les 3 régressions linéaires:\\
\includegraphics[width=\textwidth]{correlations.jpg}
J'estimes que les différences sont trop faibles pour pouvoir affirmer qu'il existe une carte meilleure.
\section{Conclusion}

Si les erreurs d'approximation étaient extrêmement faibles, on aurait pu dire que la carte 2 est très légèremement meilleure que les deux autres. Mais ce n'est pas le cas. Malgré que tous les tests de Kolmogorov-Smirnov on été positifs et la très bonne valeur de $R^{2}$ obtenues pour les régressions linéaires, les différences entre les régressions linéaires sont vraiment très faibles.\\
Finallement, nous pouvons dire que les 3 cartes sont équivalentes.
\end{document}
